\documentclass[11pt]{scrartcl}
%\usepackage[margin=1in]{geometry}
%\usepackage[toc,page]{appendix}
\usepackage{graphicx}
%\graphicspath{ {./images/} }

\usepackage{float}
%\usepackage{natbib}
%\usepackage{lipsum}
%\usepackage{caption}

%\emergencystretch=1em
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{csquotes}
\usepackage[english]{babel}
\usepackage[european]{circuitikz}

\usepackage[backend=biber,style=alphabetic,sorting=ynt]{biblatex}
\addbibresource{test.bib}

\begin{document}

\begin{titlepage}
\begin{center}
{\LARGE FHO Fachhochschule Ostschweiz}\\[1.5cm]
\linespread{1.2}\huge {\bfseries Modul 12 - 13 Temperaturmessung mit PTC}\\[1.5cm]
\linespread{1}
\includegraphics[width=7.5cm]{images/ntb_positiv-pfade.eps}\\[1cm]
{\Large{Chris R\"{u}ttimann und Leona K{\"o}ck}}\\[1cm]
\vspace*{\fill}
\large{\today}
\end{center}

\end{titlepage}

\pagenumbering{Roman}
\tableofcontents

\pagebreak
\pagenumbering{arabic}

\section{Aufgabenstellung}
Während dem Herstellungsprozess eines Werkstücks wurden Spannungsrisse im Material  festgestellt. Vermutet werden Probleme beim Härtevorgang des Klebstoffes. Dieser Härtevorgang ist  sehr temperaturempfindlich.  Aus diesem Grund soll ein Messwagen entwickelt werden, der die Temperatur auf der  Fertigungsstrecke aufzeichnet, um die möglichen Problemstellen und Ursachen zu ermitteln. Da die  Umsetzung eines Messwagens Investitionskosten mit sich bringt, werden in einem ersten Schritt ein  Konzept entwickelt und im nächsten Schritt Simulationen durchgeführt.   

\section{Systemanalyse}
	Einer der ersten Schritte war die Durchführung der Systemanalyse. Zuerst wurde dabei das gewünschte System mit eine 'Black Box' konstruiert und im weiteren Verlauf verfeinert, wie das folgende Bild zeigt:
	
	\begin{figure}[H]
		\centering
		%\includegraphics{images/Systemanalyse.jpg}
		\caption{Systemanalyse}
		\label{Systemanalyse}
	\end{figure}
	
	Zuerst muss die Temperaturänderung mit einem Sensor festgestellt werden. Laut Aufgabenstellung war klar, dass das mit einem PTC realisiert wird. Anschliessend muss das Signal vom Sensor aufbereitet werden, damit dieses auch entsprechend vom Raspberry Pi verarbeitet werden kann. Der Raspberry Pi selbst benötigt dafür noch eine Software und eine Stromversorgung, denn der Messwagen sollte autonom funktionieren. Als Ergebnis der Systems erwarten wir uns eine Auswertung zum Temperaturverlauf, um mögliche Probleme beim Härten feststellen zu können. 
	
\section{Gesamtblockschaltbild}
	Bei der Ausarbeitung des Gesamtblockschaltbildes wurden die Überlegungen der Systemanalyse noch verfeinert, speziell die der elektrischen Aufbereitung. Wir haben im Vorfeld mehre Schaltungen ausprobiert und angeschaut, sind schlussendlich aber auf folgende gekommen:
	
	\begin{figure}[H]
		\centering
		%\includegraphics{images/Blockschaltbild.jpg}
		\caption{Gesamtblockschaltbild}
		\label{Gesamtblockschaltbild}
	\end{figure}

	Der PTC detektiert die Temperatur(änderung) mittels einer Widerstandsänderung, diese wird dann mit einem Spannungsteiler aufgenommen. Es gibt mehrere Möglichkeiten diese elektrisch zu erfassen, mehr dazu im Kapitel \ref{Recherche}. Diese Spannung ist bereits auf Masse bezogen, dadurch muss sie nur noch auf den Eingangsbereich des Analog-Digital-Converters (ADC) skaliert werden. Dies wird mit einem nicht-invertierenden Operationsverstärker realisiert, weshalb dieser verwendet wurde wird ebenfalls im Kapitel \ref{Recherche} genauer erläutert. Nach dem Auslesen der Werte in den ADC können diese direkt über ein Phyton-Skript weiterverarbeitet und ausgewertet werden.

\section{Wirkungskette}
	Im genaueren Hinblick wurden noch einmal die verwendeten Signale mithilfe der Wirkungskette analysiert. 
	
	\begin{figure}[H]
		\centering
		%\includegraphics{images/Wirkungskette.jpg}
		\caption{Wirkungskette}
		\label{Wirkungskette}
	\end{figure}

	Zur genaueren Erklärung der Wirkungskette: eine Temperaturänderung verursacht eine Widerstandsänderung, das wiederum lässt sich mit einem Spannungsteiler an der Spannung die am Widerstand anliegt messen. Mit dem Operationsverstärker wird diese Spannung dann auf einen Bereich von 1.3V bis 3V skaliert, damit die Auflösung des ADC optimal ausgenützt wird. Bei einem realen Aufbau würden die Daten direkt im Raspberry Pi gegebenenfalls mit einem Phyton-Skript verarbeitet und ausgewertet werden. Da in diesem Fall nur eine Simulation möglich war haben wir sozusagen den ADC ersetzt, in dem wir die analogen Messwerte in ein Textdokument gespeichert haben und diese dann in Matlab eingelesen haben um sie dort für die Auswertung zu verwenden. 
	

\section{Recherche der verwendeten Komponenten}\label{Recherche}

\section{Konzeptentwicklung}
	Wir haben von Anfang an mehrere verschiedene Schaltungen versucht:
	\subsection{Viertelbrücke und Differenzverstärker}
	Da diese Schaltung bereits im Modul SYSA für eine Temperaturmessung verwendet wurde schien diese sehr naheliegend. Da der PTC dem PT1000 sehr ähnlich ist mach das auch durchaus Sinn. Was hier jedoch Probleme macht ist der Differenzverstärker selbst. In der Theorie würde er gut funktionieren, in der Realität ist er aber viel zu ungenau da die verwendeten Widerstände der Messbrücke nicht exakt übereinstimmten.
	\subsection{Viertelbrücke und Instrumentenverstärker}
	Das oben genannte Problem wird dann mit einem Instrumentenverstärker umgangen, diese weisen eine wesentlich höhere Genauigkeit auf.Ein möglicher Instrumentenverstärker wäre der INA114A, dieser ist sehr preiswert und wird in der Industrie oft verwendet. Die Verstärkung kann dann mit dem Widerstand Rg eingestellt werden. Da in diesem speziellen Fall die Schaltung auf dem Carrier mit dem Raspberry Pi realisiert werden muss, stehen nur die Versorgung vom Raspberry PI (5V, 3.3V und GND) zur Verfügung. Der INA114 benötigt allerdings eine negative Speisespannung, was der Raspberry PI aber nicht bieten kann. Aus diesem Grund haben wird das finale Konzept mit dem Spannungsteiler weiter verfolgt. 
	
	\subsection{Spannungsteiler mit nichtinvertierendem Operationsverstärker}
	Die Widerstandsänderung des PTC kann auch über einen Spannungsteiler detektiert werden. Das hat den grossen Vorteil, dass das gemessene Signal bereits massebezogen ist (im Gegensatz zur Messbrücke). So muss nurnoch auf ein Eingansbereich des ADC skaliert werden. Das kann mithilfe eines nichtinvertierenden Operationsverstärkers realisiert werden. Mit einem weitern Spannungsteiler am negativen Eingang des OPV wird es möglich, nicht das gesamte Signal, sondern nur das Signal selbst ohne den Offset zu verstärken. Der Offset kann ebenfalls ausgelsen und später in der Software entfernt werden. 
	
\section{Schaltungsentwicklung}

nichtinvertierender Differenzverstärker

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\begin{circuitikz}
			\draw
				(0,0) node[op amp] (opamp) {AD8538}
				(opamp.+) node[left] {}
				(opamp.-) node[left] {}
				(opamp.out) node[right] {}
				(opamp.down) to[short] ++(0,-2)coordinate(gnd)
				(opamp.out)to[short,-o]++(1,0)coordinate(out)
				(opamp.-)to[short,*-]++(0,2)coordinate(r)to[R=$R_3$](r -| opamp.out)to[short,-*](opamp.out)
				(opamp.-)to[short,-*]++(-0.5,0)coordinate(uo)
				(uo)to[R=$R_1$]++(0,2)coordinate(up)
				(uo)to[short]++(0,-1)to[R=$R_2$](uo |- gnd)
				(opamp.+)to[short]++(-2.5,0)coordinate(us)
				(us)to[thRp=$PTC$](us |- gnd)
				(us)to[short,*-]++(0,1)to[R=$R_1$](us |-up)
				(gnd)to[short](gnd -| uo)to[short,*-](gnd -| us)to[short,*-]++(-2,0)coordinate(v0)
				(v0)to[V<=5V](v0 |- up)coordinate(v1)
				(v1)to[short,-*](v1-|us)to[short](v1-|uo)
				(opamp.up) --++(0,0.5) node[vcc]{5\,\textnormal{V}};

		\end{circuitikz}
		\caption{Spannungsteiler blabla}
		%\vspace{-45pt}
		\label{fig:rctv}
	\end{center}
\end{figure}

\section{Simulation mit LT-Spice}
\section{Auswertung mit Matlab}
\section{Interpretation}
\section{Ausblick}
\subsection{Probleme}
\subsection{Kostenaufstellung}



\pagebreak
\printbibliography


\end{document}

